

いろいろ

2020 年 5 月 3 日

1 1/6 公式の一般化

次の等式は, いわゆる 1/6 公式や 1/12 公式の一般化にあたる. 証明は部分積分法を繰り返し用いればよい.

定理 1.1. 任意の 0 以上の整数 m, n と任意の実数 α, β に対して,

$$\int_{\alpha}^{\beta} (x - \alpha)^m (\beta - x)^n dx = \frac{m!n!}{(m+n+1)!} (\beta - \alpha)^{m+n+1}.$$

例えば, 式において $m = n = 1$ とすれば

$$\int_{\alpha}^{\beta} (x - \alpha)(\beta - x) dx = \frac{1}{6}(\beta - \alpha)^3$$

となり, 1/6 公式を得る.

上の定理において, $\alpha = 0, \beta = 1$ とおけば

$$\int_0^1 x^m (1 - x)^n dx = \frac{m!n!}{(m+n+1)!}$$

を得るが, これは Beta 関数 (第一種 Euler 積分) の特別な場合である. ここで, 実数 x, y に対して, Beta 関数 $B(x, y)$ は次のように定義される:

$$B(x, y) = \int_0^1 t^{x-1} (1 - t)^{y-1} dt.$$

2 2 次の Euler 積

この節において, p は素数を表すことにする. 普通の意味での Euler 積とは, 等式

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^s} = \prod_p \frac{1}{1 - p^{-s}}$$

のことをいう. 対して,

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\tau(n)}{n^s} = \prod_p \frac{1}{1 - \tau(p)p^{-s} + p^{11}p^{-2s}} \quad (2.1)$$

を 2 次の Euler 積という。ここで、 $\tau(n)$ を Ramanujan の τ 関数といい、左辺の無限級数を Ramanujan の L 関数という。この節では、この等式の導出について簡単にまとめておく*1。

自然数 n に対して、Ramanujan の τ 関数 $\tau(n)$ は

$$q \prod_{k=1}^{\infty} (1 - q^k)^{24}$$

の展開式における q^n の係数で定義される。この関数について、(2.1) を示すため必要となる次の 2 つの性質を認める。実際に計算して確かめてみるとよい。

1. 互いに素な自然数 m, n に対して、 $\tau(mn) = \tau(m)\tau(n)$ 。
2. 任意の素数 p と 2 以上の自然数 k に対して、 $\tau(p^k) = \tau(p)\tau(p^{k-1}) - p^{11}\tau(p^{k-2})$ 。

証明は大変難しいらしく、私が理解できないため割愛する。保型形式なる概念を用いるらしいが、そもそも私は保型形式を知らない。

上の 2 つの性質を用いて、表題の (2.1) を示す。性質 1 より、Ramanujan の L 関数は

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\tau(n)}{n^s} = \prod_p \left(\sum_{k=0}^{\infty} \frac{\tau(p^k)}{p^{ks}} \right) = \left(1 + \frac{\tau(2)}{2^s} + \frac{\tau(2^2)}{2^{2s}} + \cdots \right) \left(1 + \frac{\tau(3)}{3^s} + \frac{\tau(3^2)}{3^{2s}} + \cdots \right) \cdots$$

と変形できる。ここで、

$$S = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{\tau(p^k)}{p^{ks}}$$

とおく。性質 2 から

$$\begin{aligned} S &= 1 + \frac{\tau(p)}{p^s} + \sum_{k=2}^{\infty} \frac{\tau(p^k)}{p^{ks}} \\ &= 1 + \frac{\tau(p)}{p^s} + \sum_{k=2}^{\infty} \frac{\tau(p)\tau(p^{k-1}) - p^{11}\tau(p^{k-2})}{p^{ks}} \\ &= 1 + \frac{\tau(p)}{p^s} + \frac{\tau(p)}{p^s} \sum_{k=2}^{\infty} \frac{\tau(p^{k-1})}{p^{(k-1)s}} + \frac{p^{11}}{p^{2s}} \sum_{k=2}^{\infty} \frac{\tau(p^{k-2})}{p^{(k-2)s}} \\ &= 1 + \frac{\tau(p)}{p^s} + \frac{\tau(p)}{p^s} (S - 1) + \frac{p^{11}}{p^{2s}} S. \end{aligned}$$

よって、整理して

$$S = \frac{1}{1 - \tau(p)p^{-s} + p^{11}p^{-2s}}$$

を得る。従って、

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\tau(n)}{n^s} = \prod_p S = \prod_p \frac{1}{1 - \tau(p)p^{-s} + p^{11}p^{-2s}}.$$

*1 参考: <https://tsujimotter.hatenablog.com/entry/ramanujan-tau-function-and-euler-product>

3 Pick の定理

平面上に等間隔に並べられた無数の平行線の集合を L とする. L を 90° 回転したものもまた平行線の集合であり, これを \perp とおく. L と \perp を重ねたとき, 平行線は互いに直交する. このとき生じる交点を格子点といい, 2 つの格子点を結んだ線分の長さの最小値を 1 とする. また, すべての頂点が格子点上にあるような多角形を格子多角形という. ただし, 格子長方形と格子直角三角形は, 証明のため, 各辺のうち少なくとも 2 辺が L または \perp 上にあるもののみを指す.

格子多角形について, 次の定理が成り立つ.

定理 3.1 (Pick の定理). 平面上の穴のない格子多角形 P の面積を S とする. 多角形の内部にある格子点の数を f , 辺上にある格子点の数を e とおくと,

$$S = f + \frac{1}{2}e - 1. \quad (3.1)$$

ここで, 格子多角形における穴とは, この節では, この定理の証明を行う. また, この定理の類似 (森原の定理, 額賀の定理) や拡張についても紹介する.

証明の見通しをよくするために, 格子多角形 X の面積を S_X , 内部にある格子点の数を f_X , 辺上にある格子点の数を e_X で表す. また,

$$P(X) = f_X + \frac{1}{2}e_X - 1$$

とおく. このとき, 定理 3.1 を示すことは $S_P = P(P)$ を示すことに他ならない.

補題 3.2. 格子多角形 P を辺上の相異なる 2 つの格子点を結んだ直線によって切断する. このときできた格子多角形を Q, R とおくと, $P(P) = P(Q) + P(R)$.

証明. 直線上の格子点の数を p とおく. このとき,

$$f_P = f_Q + f_R + p - 2, \quad e_P = e_Q + e_R - 2p + 2$$

であることから明らか. □

補題 3.3. 格子長方形 P に対して, $S_P = P(P)$.

証明. 長方形の平行でない各辺上の格子点の数を e_1, e_2 とおけば,

$$f_P = (e_1 - 2)(e_2 - 2), \quad e_P = 2(e_1 + e_2 - 2)$$

となる. よって,

$$S_P = (e_1 - 1)(e_2 - 1) = (e_1 - 2)(e_2 - 2) + (e_1 + e_2 - 2) - 1 = f_P + \frac{1}{2}e_P - 1.$$

□

補題 3.4. 格子直角三角形 P に対して, $S_P = P(P)$.

証明. 任意の格子直角三角形 P は, ある格子長方形 Q の対角線による切断によって作ることができる. このとき, 補題 3.2 と補題 3.3 より

$$2S_P = S_Q = P(Q) = 2P(P).$$

よって, $S_P = P(P)$. □

補題 3.5. 任意の格子三角形 T について, $S_T = P(T)$.

証明. 任意の格子三角形は, いくつかの適当な格子長方形 □

4 いろいろ

$$\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\sin x - \sin^2 x} \, dx = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\cos x - \cos^2 x} \, dx.$$

ここで, $1 - \cos x = 2 \sin^2(x/2)$ であり, 区間 $[0, \pi/2]$ において $\sin(x/2) \geq 0$ であるから,

$$\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\cos x - \cos^2 x} \, dx = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{2 \cos x} \sin \frac{x}{2} \, dx.$$

部分積分法により,

$$\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{2 \cos x} \sin \frac{x}{2} \, dx = \left[\sqrt{2 \cos x} \left(-2 \cos \frac{x}{2} \right) \right]_0^{\frac{\pi}{2}} + \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{2 \cos x} \frac{x}{2} \frac{1}{\sqrt{\cos x}} (\cos x)' \, dx.$$

右辺の第 1 項目は $2\sqrt{2}$ となる. 第 2 項目について, 被積分関数は $x = \pi/2$ において定義されていないため, 広義積分となる. また, $1 + \cos x = 2 \cos^2(x/2)$ であり, 区間 $[0, \pi/2]$ において $\cos(x/2) > 0$ であることから,

$$\begin{aligned} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{2 \cos x} \frac{x}{2} \frac{1}{\sqrt{\cos x}} (\cos x)' \, dx &= \lim_{\theta \rightarrow \frac{\pi}{2} - 0} \int_0^{\theta} \sqrt{2 \cos x} \frac{x}{2} \frac{1}{\sqrt{\cos x}} (\cos x)' \, dx \\ &= \lim_{\theta \rightarrow \frac{\pi}{2} - 0} \int_0^{\theta} \sqrt{1 + \frac{1}{\cos x}} (\cos x)' \, dx. \end{aligned}$$

$\sqrt{1 + 1/\cos x} = t$ と置換すれば,

$$\begin{aligned} \lim_{\theta \rightarrow \frac{\pi}{2} - 0} \int_0^{\theta} \sqrt{1 + \frac{1}{\cos x}} (\cos x)' \, dx &= \lim_{R \rightarrow +\infty} \left(- \int_{\sqrt{2}}^R \frac{2t^2}{(1-t^2)^2} \, dx \right) \\ &= - \lim_{R \rightarrow +\infty} \frac{1}{2} \left\{ \left(\ln \frac{R-1}{R+1} - \frac{2R}{R^2-1} \right) - \left(\ln \frac{\sqrt{2}-1}{\sqrt{2}+1} - \frac{2\sqrt{2}}{2-1} \right) \right\} \\ &= \ln(\sqrt{2}-1) - \sqrt{2}. \end{aligned}$$

従って,

$$\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\sin x - \sin^2 x} \, dx = 2\sqrt{2} + \ln(\sqrt{2}-1) - \sqrt{2} = \sqrt{2} + \ln(\sqrt{2}-1).$$